\section{Infrastruktura veřejného klíče, distribuce klíčů, digitální podpis. Certifikáty, certifikační autority. Kryptograficky bezpečné generátory náhodných čísel.}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Distribuce tajných klíčů} -- 2 klíčové kroky:
	\begin{itemize}
		\item Distribuce veřejných klíčů.
		\item Použití šifrování s VK pro distribuci tajných klíčů.
	\end{itemize}
	\item \textbf{Distribuce veřejných klíčů}
		\begin{itemize}
			\item Hlavní hrozbou je podvržení VK 
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figs/podvrzeni_klice}
				\caption{Podvržení veřejného klíče.}
				\label{fig:podvrzeniklice}
			\end{figure}
			\item Předpokladem je, že útočník U má aktivní přístup k veřejnému kanálu. U přijme VK od subjektu A a vymění ho za svůj VK, který odešle subjektu B. B šifruje vše útočníkovým VK, který dokáže U dešifrovat a znovu zašifrovat VK subjektu A. Výsledkem je, že útočník čte zprávy od B k A, aniž by to subjekt B dokázal detekovat.
			\item Techniky distribuce VK
				\begin{itemize}
					\item \textbf{Zveřejnění VK} (public announcement) -- VK se zašle individuálně nebo hromadně v rámci skupiny, vystaví se na internetu, připojí k mailu atp. Rychlé a jednoduché, ale není odolné proti podvržení.
					\item \textbf{Veřejně dostupný adresář} (public available directory) -- distribuci zabezpečuje důvěryhodná autorita. Účastníci svůj VK registrují (osobně nebo přes bezpečnou komunikaci). Položky v adresáři jsou tvořený jménem a VK. Problém nastává, pokud útočník získá SK správce adresáře.
					\item \textbf{Autorita pro VK} (public-key authority) -- autorita vykonává činnost správce adresáře. Každý účastník zná VK autority. Subjekty si vyžádají VK od autority (obdrží je zašifrované SK autority). Poté A pošle náhodné číslo N1 (za použití VKB), obdrží od B číslo N1 a N2 (za použití VKA) a zpět pošle N2 (zvyšuje bezpečnost). Všechny kroky jsou na obrázku (T označuje časovou značku). Bohužel autorita funguje jako úzké hrdlo (bez ní to nejde).
					\item \textbf{Certifikace veřejných klíčů} (public-key certification)
					-- jedná se o distribuci VK, která nevyžaduje třetí subjekt.
					\begin{figure}[H]
						\centering
						\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figs/distribuce_vk_ck}
						\caption{Distribuce veřejných klíčů pomocí 				autority pro veřejné klíče}
						\label{fig:distribucevkck}
					\end{figure}
				\end{itemize}	

		\end{itemize}
	\item \textbf{Digitální podpis} 
		\begin{itemize}
			\item Jedná se o formu asymetrického schématu – SK slouží pro podepisování a VK pro ověření.
			\item Vlastnosti digitálního podpisu:
				\begin{itemize}
					\item \textbf{Nezfalšovatelnost}, \textbf{autentizace} -- podpis se nedá napodobit jiným subjektem.
					\item \textbf{Ověřitelnost} -- příjemce musí být schopen ověřit, že podpis je platný.
					\item \textbf{Integrita} -- podepsaná zpráva nejde změnit bez zneplatnění podpisu.
					\item \textbf{Nepopiratelnost} -- podepisující nesmí mít později možnost popřít, že dokument podepsal.
					
				\end{itemize}
			\item Skupina bitů, jejichž hodnoty závisí na celém podepisovaném
			dokumentu.
			\item Využívá informaci, kterou zná jen podepisující (soukromý klíč).
			\item Implementace digitálního podpisu by měla být snadná, ale \textbf{falšování by mělo být výpočetně obtížné}.
				\begin{itemize}
					\item Neschůdné vyrobit falešný podpis pro existující zprávu.
					\item Neschůdné vyrobit falešnou zprávu pro existující podpis.
				\end{itemize}
			\item \textbf{Kategorie digitálních podpisů}:
				\begin{itemize}
 					\item \textbf{Přímé digitální podpisy} (bez třetí strany, problém s popiratelností).
 					\item \textbf{Verifikované digitální podpisy} (důvěryhodná třetí strana ověřující podpisy všech zpráv).
				\end{itemize}
		\end{itemize}
	\item \textbf{Certifikáty}
		\begin{itemize}
			\item Certifikát je utajovaná struktura, která obsahuje:
			\begin{itemize}
				\item VK držitele.
				\item Identifikační údaje.
				\item Doba platnosti.
				\item Další údaje vytvořené certifikační autoritou.
			\end{itemize}
			\item Certifikát je podepsán\textbf{ SK certifikační autority} (každý tedy může obsah verifikovat pomocí VK, který je k dispozici).
			\item \textbf{Certifikační autorita je důvěryhodná třetí strana}, která vydává a aktualizuje certifikáty. Formáty certifikátů určuje doporučení X.509 (3 různé formáty) -- vždy obsahuje daný formát, sériové číslo, algoritmus vytvoření, dobu platnosti, identifikaci uživatele, VK.
			\item Každý uživatel musí mít kopii veřejného klíče CA. Výhodnější je vytvořit více CA pro různé okruhy uživatelů – to vyžaduje vzájemné propojení (\textbf{certifikační strom}). Každý strom je reprezentován \textbf{kořenovou CA}, která vlastní kořenový certifikát.
			\item Problém nastává při získávání certifikátu z jiné stromové struktury -- používá se křížová certifikace (jednosměrná nebo obousměrná). Pokud chce subjekt komunikovat s jiným subjektem v jiné stromové struktuře, pošle mu svůj certifikát, kořenový certifikát svého stromu a kořenový certifikát svého stromu podepsaný kořenem stromu adresáta (křížový certifikát) -- v tu chvíli je subjekt A důvěryhodný pro B (naopak neplatí).
			\item Certifikáty mají \textbf{omezenou platnost} (nové se vydávají těsně před vypršením platnosti). Na žádost může certifikát ztratit platnost (např. při kompromitaci SK).
			\item \textbf{PKI} (Public Key Infrastructure) -- norma v síti Internet, která specifikuje technické opatření pro správu, používání a odvolávání klíčů/certifikátů.
			\item \textbf{Distribuce tajných klíčů} -- Při jednoduché výměně \textbf{může dojít k podvržení} stejně jako při výměně VK. Proto je použitelná jen v prostředí s možností pasivních útoků. V prostředí s možností aktivních útoků lze výměnu provést za předpokladu, že si A a B bezpečným způsobem vyměnili svoje VK.
			
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figs/vymena_klicu}
				\caption{Výměna klíčů s utajením a autentizaci.}
				\label{fig:vymenaklicu}
			\end{figure}
			\end{itemize}
		\item \textbf{Náhodné generátory}
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Náhodné číslo} -- vygenerované procesem, který má nepředvídatelný výsledek a průběh nelze reprodukovat.
				\item \textbf{Entropie} -- popisuje míru náhodnosti (jak obtížné je hodnotu uhodnout).
				\item Chceme dobré statistické vlastnosti:
				\begin{itemize}
					\item \textbf{nezávislost} -- mezi hodnotami posloupnosti není korelace
					\item \textbf{rovnoměrné rozdělení}
				\end{itemize}				
			\end{itemize}
		\item \textbf{Pseudonáhodné generátory} (PRNG)
			\begin{itemize}
				\item Posloupnost se jen jeví náhodná, pokud neznáme parametry generátoru.
					\begin{itemize}
						\item Algoritmické $\implies$ snadno realizovatelné.
						\item Obvykle rychlé.
						\item Zpravidla mají dobré statistické vlastnosti.
						\item Ale: \textbf{výstup je předvídatelný}.
					\end{itemize}
				\item Všechny potřebují počáteční hodnotu -- \textbf{seed}, který musí být sám náhodný $\rightarrow$ jsou třeba ty skutečně náhodné generátory. Kvalita PRNG se odvíjí i od kvality generování hodnoty seed.
			\end{itemize}
			\item \textbf{Lineární kongruenční generátor}:
				\begin{itemize}
					\item $X_{n+1} = (aX_n + c) $ mod $m$, kde $X$ je posloupnost pseudonáhodných čísel, $m > 0$ je modul (často 	se používá mocnina dvou), $a$ je násobitel, $c$ je inkrement a $X_0$ je
					počáteční hodnota (seed).
					\item Kvalita generátoru je velmi závislá na volbe parametrů -- $m, a, c$.
					\item \textbf{Není kryptograficky bezpečný.}
				\end{itemize}
			\item Požadavky na bezpečnost:
				\begin{itemize}
					\item \textbf{Next-bit test} -- neexistuje algoritmus, který odhadne $k+1$ bit (při znalosti k bitů) s pravděpodobností větší než $\frac{1}{2}$.
					\item \textbf{State compromise} -- ani při znalosti vnitřního stavu generátoru \textbf{nelze zrekonstruovat dosavadní náhodnou posloupnost}.
				\end{itemize}
		\item Realizace kryptograficky bezpečného PRNG:
			\begin{itemize}
				\item Bezpečná bloková šifra v režimu čítače -- zvolí se náhodná poč. hodnota čítače a klíč.
				\item Kryptograficky bezpečná hešovací funkce aplikovaná na čítač -- zvolí se náhodná poč. hodnota čítače.
				\item Proudové šifry.
				\item Algoritmy založené na teorii čísel.

			\end{itemize}
		\item \textbf{Blum-Blum-Shub}
		\begin{itemize}
			\item Má za to, že je \textbf{kryptograficky bezpecný}.
			\item $X_{n+1}=X^2_n$ mod $m$
			\item Pomalý
			\item Lze vypočítat $i$-tý prvek posloupnosti $m=pq$, kde $p$ a $q$ jsou velká prvočísla.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Skutečně náhodné generátory} (TRNG)
	\begin{itemize}
		\item Využívají zdroj entropie, kterým je zpravidla nějaký \textbf{fyzikální jev nebo vnější vliv}. Např.:
			\begin{itemize}
				\item Radioaktivní rozpad (projekt HotBits)
				\item Atmosférický šum (viz projekt random.org)
				\item Teplotní šum
				\item Chování uživatele (pohyb myší, prodlevy při psaní na klávesnici)
			\end{itemize}
		\item \textbf{Testy náhodnosti}: 
			\begin{itemize}
				\item Frekvenční test -- stejný počet 0 a 1
				\item Spektrální test - diskrétní Fourierova transformace, snaží se
				odhalit periodicitu
				\item Maurerův univezální statistický test -- testuje, zda lze posloupnost	výrazneji zkomprimovat bez ztráty informací. Výrazně
				komprimovatelná sekvence neobsahuje dostatek entropie.
			\end{itemize}
	\end{itemize}

		
\end{itemize}


